@inproceedings{Al-Tamimi:JEP-TALN:2024,
    author = "Al-Tamimi, Jalal",
    title = "R\^ole de l'activit\'e laryngale dans la production des consonnes d'arri\`ere en arabe levantin",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "521-531",
    note = "",
    abstract = "Cette \'etude examine le r\^ole de l'activit\'e laryngale dans la production des consonnes d'arri\`ere en arabe levantin. 26 mesures incluant la hauteur du larynx (HL), le contact de glotte (quotient ferm\'e; QF) et la pente spectrale (PS) ont \'et\'e obtenues de donn\'ees d'\'el\'ectroglottographies et d'acoustiques synchronis\'ees. \`A partir des classifications via des for\^ets al\'eatoires (Random Forests), sept mesures ont \'et\'e identifi\'ees comme les plus importantes pour discriminer entre les six classes. Ensuite, une mod\'elisation via des R\'egressions Additives \`a Effets-Mixtes montre que les consonnes pharyngales sont associ\'ees \`a \ensuremath{\Uparrow}HL, \ensuremath{\Uparrow}QF et \ensuremath{\Uparrow}PS, r\'esultant d'une diff\'erence de la saillance spectrale caus\'ee par une constriction \'epilaryngale. Les consonnes pharyngalis\'ees induisent des traits \ensuremath{\Downarrow}HL, \ensuremath{\Downarrow}QF et \ensuremath{\Downarrow}PS caus\'es par une fermeture abrupte de la glotte; les consonnes uvulaires induisent des traits \ensuremath{\Uparrow}HL, \ensuremath{\Downarrow}QF et \ensuremath{\Downarrow}PS. Ces changements sont corr\'el\'es avec le trait [+Constricted Glottis] et suivent les pr\'edictions du Laryngeal Articulator Model.",
    keywords = "Epilarynx,Electroglottographie,Acoustique,Qualit\'e de voix,Consonnes d'arri\`ere,Arabe levantin",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/0977.pdf"
}
